\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[lmargin=2cm, tmargin=2cm, rmargin=2cm, bmargin=2cm]{geometry}
\usepackage{ucs}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsmath, amsthm, amsfonts, amssymb, dsfont, mathtools}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabto}
\pagestyle{empty} %turn off page numbers (currently not working in my TeX distro)
\parindent 0px %turn off indentation
\title{Notas de aula - Programação estruturada 2021-1}
\author{Traian Matisi}

\begin{document}

\begin{itemize}

\item Linguagem natural:
Imensa capacidade de comunicar.

\item Linguagem algoritmica:
Limitada e restrita visando precisão e objetividade, procura evitar ambguidade.

\item Pseudocódigo:
Usa linguagem natural de maneira algoritmica visando um meio termo, criando assim uma ponte entre o mundo real e o progrma que se deseja.

\item Fluxograma:
Representação ilustrada do pseudocódigo, visa orientar melhor o programador, cada tipo de algoritmo é representado por uma forma geométrica.

\item Algoritmo:
Sequência de passos bem definidos, sem ambiguidade, finito e que se propõe a solucionar algum problema. Se assemelha a uma receita. Os algoritmos possuem estruturas básicas que emulam as propriedades das linguagens de programação. Os problemas sempre possuem mais de uma solução, e portanto existem mais de um algoritmos para um mesmo problema.

\item As características fundamentais dos algoritmos\\
\#1 - Terminar em tempo finito\\
\#2 - Passos definidos e sem ambiguidade\\
\#3 - Deve conter zero ou mais entradas\\
\#4 - Deve fornecer alguma saída\\
\#5 - Deve funcionar\\
\#Exemplo $\rightarrow ax+b=0 \rightarrow x=-b/a$\\
"a" e "b" são as entradas e x é a saída\\

\item Escrevendo o algoritmo para calcular x:\\
1 - leia a ($a \leftarrow$ primeira entrada)\\
2 - leia b ($b \leftarrow$ segunda entrada)\\
3 - $x \leftarrow (-b/a)$\\
4 - escreva x

\item Já temos aqui os conceitos de variáveis e operadores aritméticos. Perceba que matematicamente o algoritmo acima não trata da entrada de a = 0. Pra isso teríamos que verificar antes se há condição de realizar o código, e para isso exitem estruturas básicas em programação pra tratar possíveis erros.

\item Pseudocódigo, achar X numa equação de primeiro grau:\\
1 Ler a\\
2 Ler b\\
3 Se $(a=0)$ então:\\
4 \tabto{1.1cm} Escreva: "A equação não tem solução $\mathbb{R}$."\\
5 Senão:\\
6 \tabto{1.1cm} $x \leftarrow (-b/a)$\\
7 Fim-Se.

\item Pseudocódigo, calcular média das notas:\\
1 Ler nota $a$\\
2 Ler nota $b$\\
3 $x \leftarrow \frac{a+b}{2}$\\
4 Escrever $x$\\
É possivel criar outro fluxo ou mesmo estender esse para verificar se a nota é suficiente para passar

\item Pseudocódigos precisam ser simples e objetivos:\\
1 Um verbo por frase\\
2 Precisa ser compreensível por qualquer público\\
3 Frases curtas e simples\\
4 Ser objetivo\\
5 Não ser ambíguo\\
6 Palavras em negrito significam palavras reservadas para instruções\\
7 Palavras em itálico significam variáveis\\
8 No papel escrito não há necessiddade de negrito ou itálico

\item Símbolos de fluxograma:\\
1 Cilindro: Símbolo para início e fim, podem existir mais de um símbolo final\\
2 Retângulo: Símbolo de processamento\\
3 Losango: Símbolo de tomada de decisões\\
4 Trapezóide: Símbolo de entrada de dados\\
5 Skate pipe: Símbolo de saída de dados\\
6 Pequeno círculo: Conector de fluxos entre páginas ou entre ramos\\

\item Como exercício, realizar os dois pseudocódigos acima com os seis símbolos aprendidos.

\item Existem mais símbolos além desses seis para concorrência, verificação de erros, etc. serão abordados num futuro próximo.

\item Tipos de comandos:\\
1 Ler\\
2 Escrever\\
3 Atribuição\\
4 Dados booleanos\\
5 Dados numéricos\\
6 Dados alfanuméricos\\
7 Condicional: se, senão\\
n Repetição:\\
n Procedimentos:\\

\end{itemize}

\end{document}